<cesDoc id="kas-w-literature-essay-es63.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-essay-es63.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>TALASH</h.title>
<h.author>M.Y.TENG</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1988</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">es63.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 33-42.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;TALASH / MOHMAD YUSOUF TENG / LITREATURE&gt;</p>

<p>								0( 33 ) 1</p>

<p>		0 کأشِر اَدبُک گۄڈنێُک صَحافتی دستاوےز</p>

<p>	وُہمِ صٔدی مَنْز آو کآٔشرِس اَدبَس منْز سِےاستُک اَکھ یُپ ہےُوہ
مگَر اَمِ برْونْہ أس ح؟الَتھ وُرےبٔ ۔ ےعنی کأشِر اَدبٔ کِس ( یُس دَراصل تَمِ وِزِ کأشرِس
شعرَس پیٹھ مشتمل اوس ) سُورٔ بٔنِس مَنْز آسٔ خال کُنِ وِزِ سِےاستٔچِ تیمبرِ زوتان ۔ گاہے
سێود تٔ گاہے دَرگٔ مَپلَن لَۆ.دێد ہُند سُ واکھ ےێمێُک مِصرٔعٔ چُھ</p>

<p>		راجَس بےاج ےےم کَر تَل تےأج
ےا  ہَچِو ہارنِجِ پێژےُو کان گوم   اَہکھ چھان پےْوم ےَتھ رازدانے</p>

<p>	ےِتھی اِشارٔ چِھ تقریبَن پَرْتھ شأعرَس نِشِ گاشِ کێمین ۂنْدی پأٹھی نأپان ۔
اَکھتُے چُھ مقبُول کرْالٔ.وأری سٔنْدِس ظ گرْیسی نامَس  مَنْذ شقدَر تٔ سَزوُول ہِوین
درْانٹھالَن تٔ کٔژھی خۄرَن ہُنْد سێدِسێود ذِکِر ، ےِم اَکِ جدٔبِر سِےأسی نِظامُک
خاکٔ چِھ شےران ۔ مگر ےِ چُھ سورُے بَحرحآل بَرسبےل تَزکِرٔ ۔ سےاست چھێ اَتِ
وَرگٔ تٔ وُرےبٔ پأٹھی آمٔژ ۔ اَتھ پیٹھ چُھ زور تٔ نٔ چُھ ےِ اَصیل موضُوع ۔ 
أتھی ویژھےِ
مَنْذ ےێلِ أسی اَکھ پُورٔ مثنوی أکِس سِےأشی موضُوعَس پیٹھ وُچھان چِھ ، أسُو 
چِھ
 </p>

<p>									0( 34 ) 2</p>

<p>اَتھٔ تِ داران تٔ ہَلَم تِ ۔</p>

<p>	اَمِ مثنوی ہُنْد اَکُے نُسخٔ چُھ دُنےاہَس مَنْز مُوجُود تٔ ےِ چُھ پانٔ مصنِف سٔنْدِ
پَننِ اَتھٔ لیکھِتھ ۔ ےێلِ ےِ مثنوی ؤری کَنْڈ برْونْہ مێ وُچھ ۔ مێ تُج وۄٹھ
تٔ باسےوم زِ کأشِر زَبأنی ۂنْدِ باضأب۔ٔ سےأسی اَدبُک گۄڈ چُھ اَکھ صدی پَتھ اوسمُت ۔</p>

<p>	مثنوی ہُنْد تعارف کَرنٔ برْونْہ چُھ ضرُوری باسان زِ اَمِ کِس لےکھَن وألی
سٔنْذ زان ےِےِ کَرناونٔ ۔ ےِ چھێ مہدی ترألی ےَن لیچھمٔژ ۔ مہدی سُنْد ذِکِر چُھ 
عبدالاحدآزاد سٔنْدِس تََکِرٔ کِس دێےمِس حِصَس مَنْز مُوجُود ۔ آزاد چُھ تَس مُتلِق بَس 
یُتُے
لےکھان ۔  محی.الدےن ناو ، مہدی تخلص ۔ عاشق ترْألی سٔنْدی زِٹھی بأے ۔ سیٹھا
سادٔ لوح أسی ۔ عاشقَن أس گۄڈٔ ےِمٔ نٔے نِشِ تعلیم پٔرمٔژ ۔ عاشقَس برْونْہ چِھ
باہ ؤری گُذرے.مٔتی ۔ کأشِری پأٹھین چَن  ژٔنْدر نبَدَن   قصٔ اصحاب کہف 
 احوال.القےامت  داستان رےا    جنگ خےبر  پانْژھ مثنوی لےچھمَژٔ ۔ اَمِ عَلاؤ
چِھ کێنْہ عاشقانٔ تٔ صُوفےانٔ غزل ۔ </p>

<p>	آزادنِس بَےانَس مَنْز چُھنٔ تازٔ دٔرےافت مثنوی ہُنْد کانْہ ذِکِر ، ےێمِ کِنی
نۆن چُھ زِ تَس تِ أس نٔ اَنِچ خَبَر ۔ دێےِم کَتھ چھێ ےِ زِ مثنوی ۂنْدِس أخری وَرقَس
 </p>

<p>								0( 35 ) 3</p>

<p>پیٹھ چُھ مہدی.ترالی  کاتبِ مالکِ مہدی.ترالی پَتٔ 28 شوال 1317ھ تأریخ دَرٔج
کران ےێمێُک مطلب صاف چُھ زِ سُ گُذرےُوو نٔ 1316ز مَنْز بٔلکِ اوس اَمِ
پَتٔ اَکھ ؤری تِ وارٔکارٔ زِنْدٔ ۔ اَتھ مثنوی چُھ سُ اعجازٔ قرآن  ناو تھاوان ۔
حَمد تٔ نَعتٔ پَتٔ چُھ وَنان ع</p>

<p>		بگوش دِل شِنو اعجازِ قرآن
		چُھکھَے دانا ژیتَس تھاو رازِ قرآن</p>

<p>	مثنوی ۂندِس چھےکرَس پیٹھ چُھ شأعِر قٔصُک شان نزول ، ناو تٔ
شارَن ہُنْد تعداد گُنْزراوان ۔ ےێمِ سٔتی وارےاہَن ذےلی حالاتَن پیٹھ گاش
چُھ پیوان</p>

<p>	مێ اوسُم نٔ غرض وَنٔ ہا ےِ افسان   زِ شہرِ کاشمر ووتُم مێ فَرمان
	سوان آن دێُت بَس غأرتَن جوش    گۆمُت شعرُک ہَوس اوسُم فراموش
	مطاع من سِ مولےٰنا محمد(ص)      تِمَو انگےز کۆرہم نےز بَے حَد
	سُ مردا خاص رُت رہنوردہ         سُ فردا پاک طےنت اہل دردا
	تِمَو فرمووہَم تعظیم قرآن          عبادَت بٔڑ رہبَر چھێ کر جان
	لۆگُم نٔ چارٔ تَتھ کێنْہ پێوم مانُن  ےِ فَرمووُن سُ فرمان نےک زانُن
	کٔرٔم کُوشِش وۆنُم دَرخۄردِ انعام     تھێوُم اعجازِ قرآن ےَتھ قٔصَس نام
	جناب،شاہ ےوسف خانقاہی           تَھوُن وارٔ گَرٔ بارَے اِلہیٰ
زِ خِردی چُھم تُہُنْد مێ حُب.جأنی       نٔ آنی تَھوژٔ اَزبَر جادوأنی
 
							0( 36 ) 4</p>

<p>	حقےقت أس ےۄسٔ سأرٔے مُفصل    تِمَو وۆہنَم زاں گو نٔ مُجمل
	بٔ خُوبی أسی تِم اَتھ مَنْز خَبردار  گٔمٔتی آمٔتی درےں قٔصٔ گرفتار
	ترْێ ہَتھ پَنْژاہ پێٹھی نامٔ ےِ منظُوم  سَپُن الحمداللّٰہ خاصٔ مرقوم
				فراغت نا مێ لٔب خامٔ زائ تام
				زِ مہدی تَھو ژیتَس آغاز و انجام
ےِمَو شعرَو سٔتی چُھ نَنان :
1 ۔ سرےنگرس أسی اَتھ زَمانَس تام مۄغَل زَمانٔکی پأٹھی کٔشیرِ ہُنْد شَہَر
وَنان تٔ سرےنگر ناو اوس نٔ اَتھ لأزمی تعارُف ۔ مۄغَل زَمانَس مَنْز
أسی سِرےنگرس کشمیرٔے وَنان ۔
( ب ) مہدیصأبَن چھێ ےِ مثنوی فَرماشَس پیٹھ تٔ بوزنٔ کِنی ؤنی.مٔژ ۔
ےعنی سُ اوس نٔ اَتھ عےنی شأہِد ۔ بلکِ اوسُن ےِ قٔصٔ بێےَو زێوِ بُوزمُت ۔
( ج ) تَس اوس فرماش مولےنا محمد(ص) صأبُن کۆرمُت یُس سِرےنگرُک اَکھ
بُزرگ شخص اوس ۔ بێےِ اوس اَتھ فَرماشَس منْز شَہرٔ کُے ےوسف.شاہ
خآنقأہی تِ سأمِل یُس تَس کُونَس اوس مگر یُس تَس سیٹھاہ ٹوٹھ اوس ۔
ےِم دۄشؤے حضرات أسی تَتھ ہنگامَس مَنْز شریک ، ےێمێُک حال مثنوی
مَنْز نظماونٔ آمُت چُھ ۔
( د ) مثنوی چھێ ساڑ ترْێ ہَتھ پێٹھی شعرَن پیٹھ مشتمل ۔
( س ) شَہرٔ کین بُزرگَن ۂنْدِ طَرفٔ گامٔ کِس أکِس شأعرَس ےِ ہنگامٔ نظم
 </p>

<p>								0( 37 ) 5</p>

<p>کَرنُک فَرماش چُھ ہاوان زِ تِمَن أس مہدی.صأبنِس لِےاقتَس تٔ قرآن فہمی
پیٹھ پُورٔ ۔ ےَژھ پَژھ تٔ تَسُنْد کَمال اوس بِلاشک.وشُبٔ ۔ اَنِ علاؤ ےِ
واقعٔ نم کرناونُک خَےال یُنُے چُھ ہاوان زِ کأشُر شعُور اوسُن نێنْدرِ وۄتھُن
ہےێتمُت تٔ تِم أسی کأشُر نثر و ثےاب نٔ آسنٔ کِنی اَمِ نَظمِ ذٔری.ےِ کێنْہ
عوأمی مَقصَد حأصِل ےژھان کَرٔنی ۔</p>

<p>	مثنوی مَنْز چُھ پنڑت.ہرگوپال.کول خستٔ سٔنْزِ زێوِ تٔ دٔسی قرآن.مجید کِ
تَوہینٔ پَتٔ عَدالتی کاروأیی ۔ رےزےڑنٹ تٔ مہاراجِ سٔنْز مُداخلت ، مسلمانَن ۂنْز
بے.قرأری تٔ احتجاج تٔ تَوپَتٔ ہرگوپال.کول تٔ تَسٔنْدِس لۄکٹِس بأے جانٔکی سٔنْز
جلاوطنی ہُنْد ذِکِر سَپُدمُت ۔ ےِ او سُے واقٔ ےَتھ مُتلِق کأشرِس لڑی.شاہ سُنْد
ےِ شار عوأمی ژیتٔ ؤترِس مَنْز اَز تِ تازٔ چُھ</p>

<p>	بَد اوس ہَرٔکول رَد کَرٔنی کار  جانکی ہیتھ کۆرُکھ پیروپار</p>

<p>	پنڑت ہرگول.کول زاو لاہورٔ 1839ئ مَنْز تٔ 22 جنوری 1924ئ مَنْز
گو سرےنگرس مَنْذ رأہی عَدَم ۔ سُ سَپُد گۄڈٔ پٹےالِ ماشٹر مقرر ۔ مگر ےێلِ تِمَو 
مہاراجِ.رنبےرسنگھ ( 1885 ۔ 1857 ) سٔنْدین دھرم کرم چَن کامین ہِنْز شۄہرَتھ بُوز ۔
تِم تِ آےِ لُونْٹھ وأرِتھ کٔشیرِ ۔ ےور وأتِتھ رُودی کےنْژس کالَس پنڑت ہرگوپال.کول
اُستادٔے ۔ پَتٔ بَنے.ےِ کشیرِ ۂنْدِس اولین چھاپ،خانٔ ، تحفٔ کشمیر کی  گاہ
منےجَر تٔ گاہ اےڈیٹَر ۔
 </p>

<p>									0( 38 ) 6</p>

<p>	دےوان اننت.رام سٔنْدِ ؤسیلٔ وأتی مہاراجِ رنبیر سنگھنِس دَربارَس ۔ سُ گو
تَسٔنْدِ لےاقَتٔ نِشِ مُتأثِر ۔ خشتٔ آو سَرکأری پَرچِ نٔویس مُقرر کَرنٔ تٔ مہاراجَس 
رُود
نَکھٔ ۔ أتھی زَمانَس مَنْز سَپٔز تَس کےنْژَن بارُسُوخ انگرےزَن سٔتی زان تٔ تٔمی 
لاگنوو
پَنُن بےْاکھ بوے سالِگرام سالک رےزےڑنسی مَنْذ مُلأزِم ۔</p>

<p>	ہرگوپال.کول اوس اَکھ تےعلےم.ےافتٔ تٔ بےدار مغض شخص ۔ تٔمی چُھ کشیرِ ہُنْد 
گۄڈنێُک
اُردُو توأریخ  گُلدستٔ کشمیر  لیکھنٔ عَلاؤ بێےِ وارےاہ اُردُو کِتابٔ لےچھمَژٔ ۔ سُ 
اوس
چےف ججی مَنْز وَکالَتھ کَران تٔ وارےاہَن اخبارَن سٔتی تِ اوسُس تعلُق ۔</p>

<p>	11878ئ مَنْز وۆتھ کشیرِ مَنْز بۆڈ درْاگ ےَتھ مَنْز لَچھِ.بٔدی کأشِری
بۄچھِ سٔتی مُودی ۔ وَننٔ چُھ ےِوان زِ حکُومتَن کٔری کشیرِ پیٹھٔ نیبَر گژھنٔکی 
سأری دَرٔ تٔ
دۄگٔ بَنْد یُتھنٔ کأشری نیبَر گٔژھِتھ حکُومتَس بَدنام کَرَن ۔ أتھی وَقتَس مَنْز وأژ
انگرےز گورنر جَنرلَس نِشِ شِکاےت تٔ اَکھتُے درْاےِ اَخبارَن مَنز ےِ خبَر بے.شُمار
کأشِری آےِ ناوَن مَنْز سوار کٔرِتھ وۄلرَس مَنْز پھاٹناونٔ ، یُتھ اَکِ طَرفٔ کٔسیرِ مَنْز
بَتٔ ژھاران وألی کَم گَژھَن تٔ دێےمِ طَرفٔ ہَمِ شُورِش تِ ۔ ےِ خَبَر یُتھُے درْآےِ 
ژۄپور
 </p>

<p>									0( 39 ) 7</p>

<p>وۆتھ ہُول.ہالَے ۔ حکُومتَس تِ آےِ پرْژھٔھٔ.گأر کَرنٔ تو چھُوہ آو ہرگُوپالَس تٔ 
تَسٔنْدِس
بأےِس سالگرامَس کھالنٔ ۔ تِمَن آو اِلزام دِنٔ زِ رےزےڈڑنسی ۂنْدِ ذٔری.ےِ واتنأو
تِمؤے ےِ شێچھ پےروپار ۔ چنانچِ دۄشوَے آےِ گرفتار کٔرِتھ جێمِ کِس باہُو قِلَس
مَنْز جےل تھاونٔ ۔ مگر تِمَو جَلدٔے دَگ تٔ ژُورِ ژٔلِتھ وأتی رےاستی سَرکار کیو پَنْجَو
مَنْز ژٔلِتھ سےالکوٹ ۔ ےێتِ تِمَو کےنْژَن اخبارَن مَنْز مہاراجَس خِلاف لےکھُن
ہےۆت ۔ أتھی زَمانَس منْز دێُت تَسٔنْدیو مانَن والیو ہَرگوپالَس دلےری ۂنْدِ خأٔر
شےرکشمےر سُنْد خَطاب ۔ یُس زےادٔ عام سَپُد نٔ تٔ أخرَس گو عوأمی سَطحَس پیٹھ 
شےخ.محمدعبداللّٰہ سٔنْدِس ناوَس سٔتی وابستٔ ۔ بہرحال سرکارَس تٔ ےِمَن گو جَۆدٔے 
صَلح تٔ
ےِم آے واپَس وَطَن تٔ لٔگی بێےِ پَنٔنی کأم.کار کَرنٔ ۔</p>

<p>	ےێمِ ہنگامُک ذِکر  اعجاز قرآن  مثنوی مَنْز چُھ ، سُ چُھ بظأہِر اَکھ مزہبی
معاملٔ باسان ۔ مگر ےِ چُھ معاملُک نێبرێُم سیتھُر ۔ دَراَصٔل أس ےِ تَمِ وَقتٔ کِس
جبرناک ژھۄپِ مَنْز اَکھ ۂکٔ کرْیکھ ۔ 1865ئ مَنْز شالبافَن ۂنْدِ بَغاوَتٔ تٔ
زالڑگر نَکھٔ کۄلِ پَھٹنٔ پَتٔ أس ےِ گۄڈنِچ منظم تحریک ۔ ےَتھ مَنْز جَلسٔ تِ کَرنٔ
ےِوان چِھ تٔ جلُوسٔ تِ کڑنٔ ےِوان چِھ ۔ مہاراجَس ترْأوِتھ تَسٔنْدین اَصلی حُکمرانَن ،</p>

<p> </p>

<p>									0( 40 ) 8
انگرےزَن نِشِ تِ داد بےداد ےِوان چِھ دِنٔ تٔ عدالتُک فأصلٔ چُھ عوأمی دَباوَس تَل
مُعطل سَپدِتھ ہَرگوپالَس سَزا ےِوان دِنٔ تٔ واقع چُھ زِ سےأسی تٔ آزأدی پَسنْد 
تحرےکَن
ہُنْد دٔسلابٔ چُھ عام.طور گۄڈٔ مزہبی رَنْگَس مَنْزٔے برْونْہ کُن ےِوان ۔ مَثلَن آرےِ 
سماج
أس پٔتی.مِ صٔدی مَنْز ہندو بےدأری ۂنْز تحریک تٔ دےوبندٔ مولانا قأسِم.ناناتوی
سٔنْدِ دینی مَدرَسٔ مَنْزٔے پێےِ سۄ تحریک تَھنٔ ےێمی اسیرِ مالٹا شےخ.محمودالحسن
ہےُوہ انگرےز دُشمَن پأدٔ کۆر ۔ پانٔ کٔسیرِ مَنْز ےێلِ 1931ئ تحریک ؤژھ ، تٔ ےَتھ
ساری کٔشیرو ۂنْدِ تحریک آزأدی ہُنْد گۄڈ مانان چِھ ، سۄ تو أس گۄڈٔ مُسلمانٔ نٔے
ۂنْز تحریک باسان تٔ تَتھ اۆگُن تٔ وُتُش دِنَس تِ سَپُد جموں سنٹرل جےل کِ
توہےن قُرانُک واقٔ لَشِ تےُونْت ثأبِتھ ۔ مہدی چِھ قٔصُک آغاز بَڑٔ خشمناک
انْدازَس مَنْز کران ۔ تێُتھ زِ تِم شعر چِھنٔ نَقٔل کَرنَس لاےق ۔ اَکِ اقتباسٔ سٔتی
سَپدِ انْدازٔ ہےُوہ</p>

<p>	ہرگوپال بۆڈ اَکھ ..... اوس   ابوجہل دوم بأزی،گرا اوس
	مہاراج اوس ےَس رنبےرسنگھ نام  مُقابلٔ تَس کۆرُن تٔمی کام و ناکام
	سُ وألی اوس کشمےرُک کۆرُن خوار  لۆوُن سُے پَنْجرٔ کرْووُن گرفتار
	سُ پَنْجرٔ شێشٔرو اوسُے سُ منحُوس   لۆوُن تَتھ مَنْز کۆرُن تَتھ مَنْز محب ُوس</p>

<p>	اَمِ پَتٔ ےِ مہدی وَنان چُھ تٔ چُھ باقٔے توأریخ لھکھَن والین ۂنْدِ
دعوٰی نِشِ جُدا ۔ سُ چُھ وَنان زِ پَتٔ گو سُ رہا ۔ پَزَر چُھ زِ تَس برْۆنْہ اوس 
تَسُنْدے
 </p>

<p>									0( 41 ) 9</p>

<p>قِلَس ہُد دِتھ ژۆلمُت تٔ پنجاب ووتمُت ۔ بێےِ چُھ مہدی زور دِتھ وَنان زِ ےێتانی
 مہاراج  ےعنی رنبےرسنگھ زِنْدٔ رُود ۔ تۆتانی ہےۆک نٔ ہرگوپال واپَس ےِتھ اَلبتٔ
تَسٔنْدِ مَرنبٔ پَتٔ دێُت تَسٔنْدی جانشےن ( ےعنیٔ پرتاپ.سنگھن ) تَس واپَس ےِنُک
اِجازت ےِتِ چھێ اَکھ نٔو کَتھ </p>

<p>پَتٔ تَتِ کےُونْژ کالا گو رہا کار  سَپُن  .... چٔھپُن پنجاب ےَک.بار
مہاراج أسی ےۆتنی زِنْدٔ اِصلأ   سَپُن ممکن تٔمِس کریُن درے. ہأ
سُ کوتاہ اِتفاق اَولادنٔے مَنْز     تٔمِس کێنْہ رُودی نٔ ےِم ہێتی کۆرُن ٹنْز
سُ ...... اَزل اورِد بٔ کشمیر    سَثُن ازکار سأزی تَے گٔیس زیر
عدالٔژ مَنْز وَکالَت اِختےأری      کرن زِ بَد خوےش سأری
خزوصَس تِم کران سارین بہرحال  دَپَن سأری گلےْا زانْہ ہَرٔگوپال</p>

<p>	اَمِ پَتٔ چُھ تَتھ دورَس مَنْز ےێلِ نٔ ہندومُسلِم اتحاد اَکھ کلےشٔے تٔ نَعرٔ
بنےۆمُت اوس شأعِر کأشرین ۂنْز پَزِ رَوادأری تٔ بأج وَٹُک ذِکِر کران</p>

<p>	تعصب منْز مُسلمانَن تٔ ہێندین  درےں جا اوس نٔ ہَرگز ژٔ تَھو کَن
	بَٹَن سٔتی مسلمانن بَہرکار     بٔ جُز مزہب خجلاف اوسُکھ نٔ اظہار
	مُروج اوسنٔ دَر شہرِ کشمےر    کہی دَرمِ سباق ےاد بَرگےر
	تعصب اہَرٔگوپالَس اوس کۆرُن نام   ازن دَرمٔ سبا تِم کام.وناکام
 </p>

<p>								0( 42  ) 10</p>

<p>تَمِ پَتٔ چُھ مہدی بےْاکھ انکشاف کَران ۔ ےعنی ہرگوپالَس اوس نٔ صِرِف باقی
فِرقَن سٔتی ےوت تعصب ۔ تَس اوس پَننِ ذأژ تٔ مزہب کین لُوکَن سٔتی تِ
ژُومنُک تٔ ہَر کَرنُک خۄَے</p>

<p>								بَٹَن تٔمی کٔری سیٹھا تہدےد و توبےخ
	دریں.اثنا شِنوپنڑت مہانند       ہنُووَن مَنْز سُ اَفسر اوس ےَک.چَند
	نزاع و جنگ تَس سٔتی بہَرحال  کرَن اوسُے سُ بَدکِردار زی.کال
	معطل شُد بجاے او مُقرّر  سَپُن گوپال سُے .....
ےِ مزہب اوس نٔ ہَرگِز سُ پابند      ہِشَر تَس کێنْہ نٔ با پنڑت مہانند</p>

<p>	مہدی چِھ اَمِ پَتٔ وَنان زِ دَر خاندان اوسنٔ آزار پَسنْد مگر ہَرگوپال 
اوس پانٔ دَرَن وارےاہ اِذاہ واتناوان ۔ اَنِ پَتٔ تَس بێےِ.ہَن وَکاہَت کٔرِتھ
چُھ سُ تَسٔندِ بُودوباشُک پَے دِوان </p>

<p>	سکُونت نێوکدَل تَس أش تَھو ےاد   زِ ہےت مَحلٔ باجَن داو بےداد
	گرَس تَس ابترَس نِشِ ےاربَل عام   تۆتُے کانْہ وأقِف واتِ ہی تام</p>

<p>سَکھَر کَرِہے سُ اَز بَہرِ طہارت گژھن پےدا تٔمِس اپسٔے کراہت۔</p>

<p>=================================================================</p>

<p>EOF()</p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>